\lecture{5}{drp 15 March 12:40}{Нененене вводная}

\[
  S_{n} = \xi_{1} + \dots  \xi_{n}, \quad \xi_{i} = \begin{cases}
                                             1, p = \frac{1}{2} \\
                                             -1, p = \frac{1}{2}
                                          \end{cases}
.\]
$t = 1, 2, 3, \ldots n, \ldots $

Вершины ломанной обозначим $(n, S_{n})$.
\begin{align*}
	\xi_{i}&: (1, -1, -1, -1) \\
  S_{n}&: (1, 0, -1, -2)
\end{align*}

$N_{n,x}$ -- количество ломанных, которые начинаются в $(0, 0)$ и заканчиваются в $(n, x)$.
\[
N_{n, x} = \dbinom{n}{\frac{n+x}{2}} = \dbinom{p+q}{p} = \dbinom{p+q}{q}
  ,\]
$p$ -- количество $1$, $q$ -- количество $-1$, $x=p-q$, $n=p+q$.

$p_{n, x}$ -- вероятность, что случаная ломанная закончится в $(n, x)$
\[
p_{n, x} = N_{n, x}\cdot 2^{-n}
  .\]

\section{Ранговый критерий Гальтена}

Предположим, что некоторая величина (высота растения по Дарвину) измеряется у каждого из $r$ контрольных объектов и у каждого из $r$ объектов, подвергнутых воздействию (удобрение, облучение и другое).
Всего $r+r=2r$ объектов.
Полученые измерения:
\begin{gather*}
	a_{1}, \dots , a_{r}, \;\; a_{1} > a_{2} > \dots > a_{r} \\
  b_{1}, \dots , b_{r} \text{ -- контрольная группа }, \;\; b_{1} > b_{2} > \dots > b_{r}
\end{gather*}
Никакие два объекта не равны.
Все данные объеденены и проранжированы в порядке убывания:
\[
a_{1} > a_{2} > b_{1} > b_{2} > b_{3} > a_{3} > a_{4} > a_{5} > b_{4} > b_{5}
  .\]

Если все $a_{i}$ предшествуют всем $b_{j}$, то можно говорить о высокой эффективности воздействия.

Случайная комбинация $a_{i}, b_{j}$ говорит о бесполезности воздействия.

Для того, чтобы судить о промежуточной ситуации определяется число индексов, для которых $a_{k} > b_{k}$:
\begin{gather*}
	a_{1} > b_{1}, \; a_{2} > b_{2}, \; b_{3} > a_{3}, \; a_{4} > b_{4}, a_{5} > b_{5}
\end{gather*}
Итого, \(\nu = 4\).

Известно, что в 1876 году исследовались данные, предоставленные Ч.Дарвином, для которых в $\nu=13$ случаях из $r=15$ было верно: $a_{k} > b_k$.
Строго была посчитана вероятность этого события.
Её оценили как $\dfrac{3}{16}$ -- вероятность того, что для \textbf{не менее} 13 из 15 пар: $a_{k} > b_k$.
Это вероятность события в предположении полной случайности.

Опишем модель, которая позволит получить данные результаты.
Для общей совокупности длины $2r$ мы даём значение \(\xi_{i} = 1\), если $i$-ый член совместной совокупности есть $a$. Иначе \(\xi_{i} = -1\), $i$-ый член совместной совокупности есть $b$.

Запишем это для нашего примера:
\begin{gather*}
  (1, 1, -1, -1, -1, 1, 1, 1, -1, -1)
\end{gather*}
\missingfigure{РИСУНОККККККККККККККККККККККККККк =|}
Получаем всегда пути длиной $2r$ из точки $(0, 0)$ в точку $(2r, 0)$.
$a_k>b_k$ осуществляется тогда и только тогда, когда $S_{2k-1} > 0$, то есть $S_{2k} \geq 0$.
Таким образом, $2k - 1$ и $2k$ звеньев лежат выше оси $t$.

Доказано, что неравенство $a_{k} > b_{k}$ выполняется $\nu$ раз тогда и только тогда, когда $2\nu$ звеньев лежит выше $t$ (уметь объяснять, умей умей).
Вероятность этого события не зависит от \(\nu\) и равна $\frac{1}{r+1}$ (верим верим).

оп давай давай

\section{Критерий типа Колмогорова-Смирнова}

Наблюдается две популяции одного биологического вида, находящиеся в разных местах (или сравнивается продукция двух аналогичных станков).
Рассматриваем одну характеристику.
Имеем две совокупности:
\begin{gather*}
	a_{1}, \dots , a_{r} \\
  b_{1}, \dots , b_{r}
\end{gather*}
Совместимы ли эти данные, с гипотезой о том, что обе совокупности статистически идентичные?
\[
t\in \mathbb{R}, \; A(t) = \frac{k}{r}
,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$k$} число индексов, для которых $a_{i} \leq t$.
\end{eqexpl}
\[
t\in \mathbb{R} \; B(t) = \frac{k}{r}
,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$k$} число индексов, для которых $b_{i} \leq t$.
\end{eqexpl}

Для понимания $A(t)$ рассмотрим пример:
\begin{gather*}
	(a_{1}, \dots, a_{5}) = (1, 3, 7, 9, 14) \\
  A(1) = \frac{1}{5} \\
  A(3) = \frac{2}{5} \\
  A(7) = \frac{3}{5} \\
  A(9) = \frac{4}{5} \\
  A(14) = 1 \\
\end{gather*}
На основе этих точек, можно восстановить функцию распределения.

Смирнов в 1939 году нашёл распределение вероятности максимума отклоения:
\[
\abs{A(t) - B(t)}
.\]
Гниденко упростил доказательство и связал с геометрической теорией путей следующим образом:

\textit{Есть путь из $(0, 0)$ в $(2r, 0)$. Две совокупности неразличимы, если все пути равновозможны. Упорядочиваем объединенную совокупность. Если попадается из одной совокупности -- строим вверх, из другой -- строим вниз. Им получено}:
\[
  \abs{A(t) - B(t)} > \xi, \text{ для некоторых } t
  \Leftrightarrow \abs{S_{k}} > \xi_{r} p\text{ для некоторых } k
.\]
Вероятность этого события, есть вероятность того, что путь длины $2k$ ведущий из $(0,0)$ в $(2r, 0)$ неограничен полосой \(+/- \xi_{r}\).

Поведение ломанной в полосе связано с разорением игрока.

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
